<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>hanief</title>
    <description>kabayan saba kota</description>
    <link>http://localhost:4000/</link>
    <atom:link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Fri, 19 Apr 2024 19:07:55 +0700</pubDate>
    <lastBuildDate>Fri, 19 Apr 2024 19:07:55 +0700</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v4.0.1</generator>
    
      <item>
        <title>Mengapa saya memilih Anies</title>
        <description>&lt;p&gt;Empat belas Februari 2024, saya akan menitipkan suara saya pada &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/@aniesbaswedan&quot;&gt;Anies&lt;/a&gt;. Insya Allah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ada beberapa alasan mengapa saya memilih &lt;a href=&quot;https://twitter.com/aniesbaswedan&quot;&gt;Anies&lt;/a&gt;. Alasan pertama adalah reputasi dan rekam jejak yang baik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Waktu saya masih kecil, Presiden Habibie adalah ikon orang pintar. Ibu saya sering berujar, “Nak, nanti kalo sudah besar kamu jadi orang pintar seperti Pak Habibie ya?”. Mau tidak mau, presiden adalah contoh. Foto Presiden terpajang di kelas sekolah di seantero Indonesia. Gerak-geriknya terekam tiap hari dan tersebar di berbagai media.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://tiktok.com/@aniesbaswedan&quot;&gt;Anies&lt;/a&gt; berasal dari &lt;a href=&quot;https://aniesbaswedan.com/kenali-anies/&quot;&gt;keluarga pejuang dan pendidik&lt;/a&gt;. Ia lahir di Kuningan, besar di Jogja, dan &lt;a href=&quot;https://id.wikipedia.org/wiki/Anies_Baswedan#Masa_muda&quot;&gt;sekolah tinggi hingga ke Amerika&lt;/a&gt;. Bakat kepemimpinannya sudah terlihat sejak masih belia. Ia pernah menjadi rektor universitas dalam usia muda. Ia merintis &lt;a href=&quot;https://id.wikipedia.org/wiki/Indonesia_Mengajar&quot;&gt;Indonesia Mengajar&lt;/a&gt;, mengirim lebih dari 1000 pemuda-pemudi mengajar di berbagai pelosok Indonesia. &lt;a href=&quot;https://instagram.com/aniesbaswedan&quot;&gt;Anies&lt;/a&gt; pro pemberantasan korupsi dan &lt;a href=&quot;https://news.detik.com/pemilu/d-7147244/anies-mau-kembalikan-orang-orang-berintegritas-ke-kpk-bukan-orang-lama&quot;&gt;KPK berintegritas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagai pejabat publik, rekam jejaknya terbukti. Saat ia menjadi &lt;a href=&quot;https://aniesbaswedan.com/rekam-jejak/?filter=1#track-record&quot;&gt;menteri pendidikan&lt;/a&gt;, ia &lt;a href=&quot;https://aniesbaswedan.com/rekam-jejak/hapus-masa-orientasi-siswa-dan-perploncoan/&quot;&gt;menghapus MOS dan perploncoan&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://aniesbaswedan.com/rekam-jejak/ujian-nasional-tidak-jadi-standar-kelulusan/&quot;&gt;Ujian Nasional tak lagi standar kelulusan&lt;/a&gt;. Sebagai &lt;a href=&quot;https://aniesbaswedan.com/rekam-jejak/?filter=2#track-record&quot;&gt;Gubernur&lt;/a&gt;, ia merintis &lt;a href=&quot;https://aniesbaswedan.com/rekam-jejak/jaklingko/&quot;&gt;Jaklingko&lt;/a&gt;, membangun &lt;a href=&quot;https://aniesbaswedan.com/rekam-jejak/tebet-eco-park/&quot;&gt;taman-taman&lt;/a&gt; &lt;a href=&quot;https://aniesbaswedan.com/rekam-jejak/taman-literasi-martha-christina-tiahahu/&quot;&gt;publik&lt;/a&gt;, membangun &lt;a href=&quot;https://aniesbaswedan.com/rekam-jejak/jakarta-international-stadium/&quot;&gt;JIS&lt;/a&gt;, meluncurkan aplikasi &lt;a href=&quot;https://aniesbaswedan.com/rekam-jejak/aplikasi-jakarta-kini-jaki/&quot;&gt;JAKI&lt;/a&gt;, membangun &lt;a href=&quot;https://aniesbaswedan.com/rekam-jejak/memprioritaskan-pejalan-kaki-dan-peseped/&quot;&gt;trotoar dan jalur sepeda&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya punya dua anak usia sekolah. Mereka ikut menonton debat presiden di televisi. Anak saya yang besar bertanya, “Ayah, orang-orang itu siapa sih? Kenapa mereka tampil di TV?”. Jika Anies terpilih, saya bisa menjawab kepada mereka, “Nak, nanti kalau sudah besar kamu juga jadi pintar dan baik seperti presiden kita ya”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alasan kedua adalah Anies memanusiakan warga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anies mendudukkan kembali posisi rakyat sebagai pemberi mandat. &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/results?search_query=desak+anies&quot;&gt;Desak Anies&lt;/a&gt; adalah inovasi baru di pentas politik nusantara. Di forum ini Anies menjadi obyek, dengan warga sebagai subyeknya. Berbagai kalangan ramai-ramai datang tanpa bayaran. Masyarakat bisa berkeluh-kesah, protes, mengusulkan kebijakan dan Anies mendengarkan. Tanpa sekat. Ini adalah inisiatif positif dalam kampanye politik Indonesia yang seringkali hanya berisi rapat akbar yang hanya penuh dengan monolog, yel-yel bising dan joget penghibur. Anies menghargai warga sebagai manusia yang berdaya, bukan tong kosong yang dijejali suapan nina bobo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anies juga memiliki rasa keadilan. Saat membangun JIS, Anies tetap memperhatikan warga &lt;a href=&quot;https://aniesbaswedan.com/rekam-jejak/kampung-akuarium-jakarta/&quot;&gt;Kampung Akuarium&lt;/a&gt;. Saat merintis Jaklingko, ia mengajak perusahaan angkot &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=dmUMyBvhzjY&amp;amp;pp=ygUPYW5pZXMgamFrbGluZ2tv&quot;&gt;berdiskusi puluhan kali&lt;/a&gt;. Anies &lt;a href=&quot;https://aniesbaswedan.com/rekam-jejak/kenyamanan-beribadah-di-jakarta/&quot;&gt;mengeluarkan puluhan izin untuk pembangunan gereja&lt;/a&gt;. Anies mendengarkan dan mewujudkan &lt;a href=&quot;https://m.beritajakarta.id/read/77048/hadirkan-keadilan-sosial-di-jakarta-anies-pimpin-peletakan-batu-pertama-rumah-ibadah-hindu-tamil&quot;&gt;aspirasi warga Hindu Tamil yang belum memiliki tempat ibadah&lt;/a&gt;. Anies merangkul seluruh warga dari berbagai spektrum dan &lt;a href=&quot;https://www.cnnindonesia.com/nasional/20230927213438-617-1004627/anies-dan-cak-imin-bertemu-rizieq-shihab-di-petamburan&quot;&gt;warna ideologi&lt;/a&gt;. Slogan &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/plusjakarta/&quot;&gt;Jakarta&lt;/a&gt; di masa kepemimpinannya adalah &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=VwtNP9UAgIU&quot;&gt;Kota Kolaborasi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jika saya mengkritik Anies, saya tidak takut akan terancam ketenangan, harta, atau jiwa saya. Kalau ada demonstrasi, saya menduga Anies akan berani &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=voLyl7s6DOs&quot;&gt;turun langsung&lt;/a&gt; untuk menghadapi dan &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=blzl7dDC0oI&quot;&gt;berbicara&lt;/a&gt; kepada demonstran bertemu muka. Lagipula, dialah yang dulu sering berdemo sewaktu masih menjadi &lt;a href=&quot;https://kbanews.com/resonansi/kisah-anies-pimpin-demo-mahasiswa-ugm-menentang-sdsb/&quot;&gt;ketua senat mahasiswa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anies mau menandatangani &lt;a href=&quot;https://news.detik.com/pemilu/d-7166933/anies-teken-kontrak-politik-bersama-jejaring-rakyat-miskin-ini-isinya&quot;&gt;kontrak politik&lt;/a&gt; dengan kelompok masyarakat dan organisasi. Anies tidak takut mengadopsi kebijakan yang &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=ZCAgiqFx-Bk&quot;&gt;datang dari bawah&lt;/a&gt;. Anies masih punya kerendahan hati untuk &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=P5NFeDGMmRI&quot;&gt;mengakui&lt;/a&gt; bahwa dia tidak tahu sesuatu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Salah satu momen yang cukup berkesan dari perjalanan kampanye Anies adalah ketika ada &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=Hd8hn5p831A&quot;&gt;warga Kampung Bayam datang ke forum kampanye&lt;/a&gt;. Mereka datang lalu memeluk, menangis dan mengeluh kepada Anies bahwa mereka tidak boleh masuk ke rumah susun yang sudah dibangun untuk mereka. Tangisan, pelukan, dan keluhan itu adalah tanda kepercayaan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alasan selanjutnya saya memilih Anies adalah wawasannya luas, kebijakannya ilmiah, dan pikirannya mandiri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebelum masuk dunia politik, ia adalah akademisi dan peneliti. &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/CrlReyeMNGC/&quot;&gt;Bacaannya&lt;/a&gt; luas. Cara berpikirnya runtut. Ia bisa menuangkan ide-ide itu ke dalam &lt;a href=&quot;https://blog.aniesbaswedan.com/tulisan/&quot;&gt;tulisan bernas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anies juga berani bertindak atas pikirannya. Sebagai Gubernur, ia &lt;a href=&quot;https://metro.tempo.co/read/1639954/5-fakta-pulau-reklamasi-di-era-anies-baswedan&quot;&gt;mencabut izin reklamasi&lt;/a&gt;, walaupun kemudian dibatalkan pengadilan. Ketika COVID-19 melanda Indonesia, &lt;a href=&quot;https://www.cnbcindonesia.com/news/20211111155558-4-290819/luhut-puji-anies-baswedan-sukses-tangani-covid-19-di-jakarta&quot;&gt;Anies&lt;/a&gt; melandaskan &lt;a href=&quot;https://fokus.tempo.co/read/1322190/langkah-anies-baswedan-tangani-wabah-virus-corona&quot;&gt;kebijakannya&lt;/a&gt; dengan dasar ilmiah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya lebih sering setuju dengan pikiran-pikiran Anies. Anies ingin menjadikan pemerintah sebagai &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=dfY1Uv-3Ml4&quot;&gt;regulator&lt;/a&gt;, bukan pelaku bisnis. Anies ingin melakukan pemerataan pembangunan di &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=8JRnAbaFYtE&quot;&gt;40 kota&lt;/a&gt; seluruh Indonesia. Anies memahami bahwa &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=Mtf3dtmZSco&amp;amp;pp=ygUJYW5pZXMgdG9s&quot;&gt;tol&lt;/a&gt; bukan solusi utama transportasi. Anies &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=tZM-qMiaNg4&amp;amp;t=193s&amp;amp;pp=ygUPYW5pZXMgamFrbGluZ2tv&quot;&gt;pro transportasi publik untuk semua kalangan&lt;/a&gt;. Anies mengkritik pembangunan &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=he8WY0J50Lw&amp;amp;pp=ygUJYW5pZXMgaWtu&quot;&gt;IKN&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ketika pun berbeda pendapat, warga bisa &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/results?search_query=desak+anies&quot;&gt;mendebat&lt;/a&gt; kebijakan Anies dengan argumen yang baik, bukan dengan takhayul, atau adu kuat kuasa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alasan terakhir adalah Anies bisa menginspirasi warga.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Kemampuan &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=kiaKPHMABuc&amp;amp;pp=ygUMYW5pZXMgcGlkYXRv&quot;&gt;komunikasi&lt;/a&gt; dan persuasi Anies di atas rata-rata. Ia bisa &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=w2trA2XY8hM&amp;amp;pp=ygUMYW5pZXMgcGlkYXRv&quot;&gt;pidato&lt;/a&gt; di depan publik dengan atau tanpa teks. Ia bisa &lt;a href=&quot;https://twitter.com/imanlagi/status/1754130053146046541&quot;&gt;menulis&lt;/a&gt; pidatonya sendiri. Kata-katanya &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=nDrOnbDRMME&amp;amp;pp=ygUMYW5pZXMgcGlkYXRv&quot;&gt;dipilih&lt;/a&gt; dengan cermat. Gesturnya sengaja dibuat &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=vrlfHYnCv0o&amp;amp;pp=ygUMYW5pZXMgZ2VzdHVy&quot;&gt;bermakna&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anies menarik warga menjadi &lt;a href=&quot;https://twitter.com/aniesbubble&quot;&gt;relawan&lt;/a&gt;. Warga datang sukarela ke acara kampanye. Warga membuat &lt;a href=&quot;https://twitter.com/olpproject&quot;&gt;stiker&lt;/a&gt;, poster, bahkan &lt;a href=&quot;https://haveaniesday.com&quot;&gt;website&lt;/a&gt; tanpa diminta. Warga &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=LmdG_GeOvuw&quot;&gt;bersepeda&lt;/a&gt; ratusan kilometer untuk menghadiri kampanyenya di Jakarta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ia bisa &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=NEnOKuOW-To&quot;&gt;berdiplomasi&lt;/a&gt; langsung kepada negara sahabat. Ia memiliki &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=NJ_bFTSSP6E&quot;&gt;jejaring luas&lt;/a&gt; di &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=GTyAbzrw9XM&quot;&gt;manca negara&lt;/a&gt;. Ia dapat menjawab sendiri &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=9vtGruN4wvY&quot;&gt;pertanyaan&lt;/a&gt; orang yang ingin tahu isi kepalanya. Ia bahkan bisa meyakinkan organisasi dunia untuk &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=7nLXG1H0OAo&quot;&gt;mengadopsi&lt;/a&gt; sarannya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Indonesia adalah negara besar dengan banyak kepala. Jalan untuk menyatukannya hanya ada dua: kata atau senjata. Saya tahu saya akan pilih yang mana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anies tentu punya kelemahan, ada banyak kritik baik yang &lt;a href=&quot;https://www.bijakmemilih.id/profil-kandidat/anies-baswedan&quot;&gt;valid&lt;/a&gt; maupun yang berupa &lt;a href=&quot;https://fitnahlagi.com&quot;&gt;fitnah&lt;/a&gt;. Anies bukan pimpinan partai, sehingga akan bergantung pada koalisi pendukungnya di DPR. Anies bukan &lt;a href=&quot;https://www.cnbcindonesia.com/market/20231024072008-17-483064/adu-harta-3-pasangan-capres-cawapres-siapa-yang-paling-kaya&quot;&gt;orang kaya&lt;/a&gt;, bukan pebisnis. Ia tak punya banyak sumber daya untuk mempengaruhi pendukungnya. Anies memang menyandang nama belakang &lt;a href=&quot;https://id.wikipedia.org/wiki/Abdurrahman_Baswedan&quot;&gt;pejuang kemerdekaan&lt;/a&gt;, tapi ia tak punya jejaring keluarga ningrat politik. Anies juga tidak pandai &lt;a href=&quot;https://twitter.com/Yurissa_Samosir/status/1755046219507024352&quot;&gt;bernyanyi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alasan-alasan di atas adalah mengapa menurut saya Anies adalah capres yang paling cocok melanjutkan estafet kepemimpinan Presiden Jokowi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Latar belakang mereka mirip: warga sipil lulusan Gadjah Mada yang merintis dari bawah. Anies pernah menjadi menteri kabinet Presiden Jokowi. Anies juga berhasil melanjutkan tugas Presiden Jokowi sebagai gubernur Jakarta. Mereka memiliki sejarah yang berkelindan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Anies tentu bukan Presiden Jokowi. Seringkali ide mereka berbeda: tentang pendidikan, ibukota, dan tata kelola negara. Saya senang ada yang berani mengatakan tidak kepada Presiden.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Presiden Joko Widodo telah memimpin stabilitas dan membangun infrastruktur Indonesia. Kini saatnya Anies Baswedan untuk melanjutkannya ke arah yang lebih baik.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 07 Feb 2024 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2024/mengapa-anies/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2024/mengapa-anies/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Clean Code</title>
        <description>&lt;p&gt;Taylor Otwell, perintis Laravel (sebuah &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt; pemrograman web untuk PHP), memberi label bagi &lt;em&gt;framework&lt;/em&gt;-nya sebagai “&lt;em&gt;The PHP Framework for Web Artisans&lt;/em&gt;”. Ia memberikan penekanan pada kata &lt;em&gt;artisan&lt;/em&gt;, yang kurang-lebih berarti perajin. &lt;em&gt;Artisan&lt;/em&gt; / perajin adalah seorang yang memiliki keahlian untuk membuat sebuah karya. Seorang &lt;em&gt;artisan&lt;/em&gt; sangat memperhatikan proses dan metode pengerjaannya sehingga ia dapat menghasilkan sebuah karya yang dapat ia banggakan. Seorang &lt;em&gt;artisan&lt;/em&gt; bisa juga berarti seniman, dalam arti bahwa ia memiliki intuisi seni dan dapat menghasilkan produk yang indah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seorang &lt;em&gt;programmer&lt;/em&gt; sering juga disebut sebagai seorang &lt;em&gt;engineer&lt;/em&gt;. Seorang insinyur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Insinyur sering diasosiasikan dengan pekerjaan yang bersifat kasar, kotor dan fisik. Namun, saya berpendapat seorang insinyur juga bisa menjadi seniman jika karya yang ia lahirkan datang dari perhatian yang dalam terhadap proses dan kualitasnya sehingga berbuah karya yang enak dipandang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Menurut saya, seorang &lt;em&gt;software engineer&lt;/em&gt;  / insinyur perangkat lunak yang baik adalah mereka yang peduli terhadap kualitas kode yang mereka buat sehingga mereka ingin agar produk yang mereka bangun bisa mereka banggakan sebagai sebuah hasil karya yang bukan hanya berguna, tapi juga indah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dari perspektif rekayasa teknik, usia teknik rekayasa perangkat lunak relatif masih baru dibandingkan dengan bidang teknik lain seperti: teknik sipil atau teknik elektro. Sehingga disiplin bidang dan teknik pengembangan software nya juga masih cukup muda dan tidak sematang bidang yang lain.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Robert C. Martin menilai bahwa kode yang ditulis dengan buruk bisa berdampak besar terhadap sebuah organisasi / perusahaan. Ia masih ingat dengan sebuah perusahaan perangkat lunak di era akhir 80-an yang memiliki app yang sangat populer. Akan tetapi, proses rilis kodenya makin lama makin lama. &lt;em&gt;Bug&lt;/em&gt; dan masalah-masalah tidak diperbaiki dari waktu ke waktu. Waktu memuat app makin lama dan banyak terjadi &lt;em&gt;crash&lt;/em&gt;. Perusahaan itu kemudian ditutup tidak lama kemudian.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Beberapa tahun kemudian, Martin bertemu dengan pegawai perusahaan tersebut dan bertanya padanya apa yang terjadi. Jawaban orang tersebut mengkonfirmasi dugaan Martin bahwa mereka terburu-buru meluncurkan produknya meskipun kode yang mereka miliki sangat berantakan. Makin banyak fitur ditambahkan, makin berantakan kodenya. Kode yang berantakan itulah yang menghancurkan perusahaan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Martin kemudian mencoba menjawab persoalan-persoalan tersebut dengan mengarang buku &lt;a href=&quot;https://www.oreilly.com/library/view/clean-code-a/9780136083238/&quot;&gt;&lt;em&gt;”Clean Code: A Handbook of Agile Software Craftmanship”&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mengapa mempelajari &lt;em&gt;Clean Code&lt;/em&gt; penting? Karena menurut Martin sampai kapan pun kode akan ditulis &lt;em&gt;programmer&lt;/em&gt; sesuai dengan spesifikasi dari orang-orang bisnis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Memang saat ini alat-alat yang membantu penulisan kode cukup berkembang pesat. Selain gerakan &lt;a href=&quot;https://en.wikipedia.org/wiki/No-code_development_platform&quot;&gt;&lt;em&gt;No Code&lt;/em&gt;&lt;/a&gt; yang sedang menguat, ada juga alat seperti &lt;a href=&quot;https://copilot.github.com&quot;&gt;Github Copilot&lt;/a&gt; yang membantu programmer menuliskan kode menggunakan AI&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Apa itu &lt;em&gt;Clean Code&lt;/em&gt;? Martin mengusulkan sebuah prinsip bernama &lt;em&gt;Clean Code&lt;/em&gt;. Martin mencoba mendefinisikannya berdasarkan dari pendapat para programmer lainnya. Bjarne Stroustrup, penemu C++, menggunakan kata &lt;strong&gt;elegan&lt;/strong&gt;. Grady Booch, penulis &lt;em&gt;Object Oriented Analysis and Design with Applications&lt;/em&gt; menggunakan perspektif &lt;strong&gt;kemudahan dibaca&lt;/strong&gt;. Ward Cunningham, penemu Wiki, menekankan pada &lt;strong&gt;kesesuaian ekspektasi&lt;/strong&gt; dari pembaca kode.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Martin sendiri mendorong pembaca buku agar mempelajari &lt;em&gt;Clean Code&lt;/em&gt; dengan membaca secara utuh bukunya agar mendapatkan pemahaman yang baik akan konsepnya. Ia menyediakan ide, alat dan teknik untuk mencapai &lt;em&gt;Clean Code&lt;/em&gt; menurut pendapatnya. Namun, aplikasinya tentu saja tergantung pada pembaca.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Akhirnya, secara sederhana &lt;em&gt;Clean Code&lt;/em&gt; pada dasarnya seperti prinsip seorang pandu, &lt;em&gt;leave the campground cleaner than you found it&lt;/em&gt;, tinggalkan tempat berkemah anda lebih bersih daripada ketika anda datang. Perbaiki kode yang kita tulis sedikit demi sedikit sehingga orang yang datang setelah anda pergi bisa memahaminya lebih baik.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 08 Mar 2022 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2022/clean-code-1/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2022/clean-code-1/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Apple meluncurkan prosesor M1</title>
        <description>&lt;p&gt;Andrei Frumusanu menulis untuk AnandTech:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Apple claims the M1 to be the fastest CPU in the world. Given our data on the A14, beating all of Intel’s designs, and just falling short of AMD’s newest Zen3 chips – a higher clocked Firestorm above 3GHz, the 50% larger L2 cache, and an unleashed TDP, we can certainly believe Apple and the M1 to be able to achieve that claim.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Intel menghitung hari.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 15 Nov 2020 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2020/apple-m1/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2020/apple-m1/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Apple bertarung dengan Epic Games mempertaruhkan masa depan App Store</title>
        <description>&lt;p&gt;Ben Thompson menulis untuk Stratechery:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Indeed, this is the most frustrating aspect of this debate: Apple consistently acts like a company peeved it is not getting its fair share, somehow ignoring the fact it is worth nearly $2 trillion precisely because the iPhone matters more than anything.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pertarungan di sekitar App Store makin lama makin besar. Akankah berakhir dengan keputusan antitrust bagi Apple.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 17 Aug 2020 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2020/apple-epic/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2020/apple-epic/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Apple akan menggunakan prosesor berbasis ARM untuk Mac masa depan</title>
        <description>&lt;p&gt;Tom Warren menulis untuk The Verge:&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Apple is officially moving to its own silicon chips for some of its Mac hardware. Calling it a “historic day for the Mac,” Apple CEO Tim Cook detailed the transitions to PowerPC, Mac OS X, and the move to Intel chips before unveiling its plans to use Apple’s own ARM-powered silicon in Macs in the future. It’s a big move that means macOS will support native iOS apps and macOS apps side by side on these new machines in the future.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Aku sangat menantikan langkah baru ini. Tim silikon Apple sudah terbukti kelas dunia. Intel mungkin dalam bahaya.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Tue, 30 Jun 2020 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2020/apple-mac-arm/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2020/apple-mac-arm/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Tiga puluh lima</title>
        <description>&lt;p&gt;Tiga puluh lima tahun adalah waktu yang cukup panjang bagi seorang manusia. Setara dengan 1825 minggu, atau setara 12775 hari, atau setara 306600 jam, atau setara 18396000 menit atau setara 1103760000 detik. Tapi tetap saja rasanya tiga puluh lima tahun terasa sangat singkat.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 17 Jun 2020 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2020/tiga-puluh-lima/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2020/tiga-puluh-lima/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Cerita-cerita mudik</title>
        <description>&lt;p&gt;Matahari sudah mulai menyengat di pelipis, tapi bus malam yang kunaiki ini baru sampai tanjakan Gentong. Biasanya jam segini aku sudah tertidur pulas di kasur di rumah Sumedang. Ada sms masuk dari Bapa, “udah sampai mana?”. “Gentong”, kujawab saja dengan singkat. Tak ada jawaban lagi, mungkin beliau sudah tahu aku akan mengalami cobaan yang berat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Biasanya aku pulang naik bus BE dari Jogja, tapi kadang-kadang pakai KD seperti sekarang ini kalau tiket BE sudah habis. Tidak seperti BE dengan jalur utara yang lewat Sumedang sebelum ke Bandung, KD memilih rute selatan via Nagrek. Alhasil aku harus berhenti di gerbang tol Cileunyi sebelum melanjutkan perjalanan menggunakan angkot 04 ke arah Sumedang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;KD bukan armada kemarin sore, tapi entah kenapa hari ini aku kebagian bus yang bener-bener payah. Kecepatan rata-rata di bawah 40 km/jam. Kutengok ke belakang, asap knalpotnya hitam pekat. Supir sudah terlihat bercucuran keringat berusaha memacu kendaraannya untuk melaju lebih kencang. Tapi sekuat apapun ia berusaha tetap saja tak bisa membuat bus ini jalan lebih cepat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tanjakan Gentong adalah tantangan terberatnya. Selain Nagrek, ini adalah tanjakan paling legendaris di jalur selatan Jawa Barat. Mulai dari Rumah Makan Gentong di ujung paling bawah, sepenggal jalan ini sudah memakan banyak korban di kecuramannya. Tampaknya bus ini tak akan sanggup menjalani ujian hidup ini. Seperti halnya John Terry yang terpeleset saat mengambil penalti di final Liga Champions 2008, bus ini pun tampaknya akan mengalami nasib tragis yang sama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Benar saja, setelah mencoba beberapa saat dengan nafas ngos-ngosan, pak supir malang sudah menyerah memacu kendaraannya. Bus sudah pasrah. Berhenti di tengah-tengah tanjakan dengan kelokan tajam. Mobil-mobil lain di belakang sudah membunyikan klaksonnya tapi tentu saja itu sia-sia. Bus sudah tak bisa jalan lagi. Apalagi di tanjakan ini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Supir akhirnya memasang rem tangan dan mematikan mesin. Ia berdiri di depan bis, menghadap ke penumpang. Raut mukanya sudah menunjukkan kelelahan dari pertarungannya hari ini, tapi juga dari bekas menyupiri trayek Jogja-Bandung PP tanpa istirahat berarti selama beberapa hari terakhir ini. Ia memanfaatkan situasi mudik karena biasanya bayarannya lebih banyak, agar bisa membawa pulang THR buat anak istri di kampung. Setelah menyapu pandangan ke penumpangnya, ia membuka suara dengan parau, “Bapak, Ibu, mohon maaf bus mogok. Silakan turun untuk menunggu bus di belakang yang bisa mengangkut”.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aku sudah tahu ini akan terjadi, tapi tetap saja ada kecewa. Aku sudah menghabiskan waktu lebih dari 12 jam di perjalanan, dan jam segini belum sampai juga di rumah. Pantat sudah panas. Punggung sudah berteriak ingin rebahan. Leher sudah capek terlipat layaknya origami tak ditopang bantal. Akhirnya aku turun dan menunggu. Seperti menunggunya Zaenab pada Si Doel. Entah akan terbalas atau tidak.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Setelah duduk di pinggir jalan selama setengah jam, akhirnya datang juga bus yang mau mengangkut kami. Berhubung mereka juga jalan dengan kapasitas hampir penuh, kami harus berdesak-desakan masuk bus. Saya kebagian di lantai belakang, persis di depan toilet bus. Bau khas pesing terkena panas mesin menusuk hidung. Keringat sesama penumpang sudah bercampur dengan pengharum ac yang sudah tak dingin lagi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ah, perjuangan untuk mudik.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 26 May 2020 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2020/mudik/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2020/mudik/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Sebagian orang</title>
        <description>&lt;p&gt;Sebagian orang merasa tidak berdaya &amp;amp; cemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang merasa bosan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang dikarantina sendiri dan kesepian.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang benar-benar menikmati waktu lebih dengan anak-anak mereka dan akan merindukannya ketika sudah selesai.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang baru saja selesai dari &lt;em&gt;shift&lt;/em&gt; dobel berturut-turut di rumah sakit dan tidak bisa memeluk keluarga mereka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang mengunjungi restoran favorit mereka untuk terakhir kalinya dan tidak menyadarinya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang meninggal karena COVID-19.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang tidak dapat berhenti membaca berita.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang tidak mampu membeli sabun.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang sedang belajar cara memasak sendiri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang harus bekerja dari rumah sambil secara mencoba mengajari anak-anak mereka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang adalah orang tua tunggal yang berusaha untuk bekerja dari rumah sambil mengajari anak-anak mereka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang hidup dari gaji ke gaji dan gaji berikutnya tak akan tiba.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang tidak layak menjadi pemimpin.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang muncul jadi pemimpin-pemimpin baru.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang pulang kampung menggunakan truk.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang tidak bisa mudik.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang tidak dapat pergi ke toko karena berisiko kesehatan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang kehilangan pekerjaan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang tidak bisa tidur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang menonton opera online gratis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang telah dikarantina selama berminggu-minggu.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang tidak dapat bekerja dari jarak jauh.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang telah terkena COVID-19 dan belum mengetahuinya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang tidak dapat fokus pada pekerjaan karena cemas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang tidak mampu membayar sewa rumah bulan depan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang masih berkumpul rame-rame.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang menjaga kita tetap hidup dengan mengambil risiko besar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang tetap salat tarawih berjamaah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang puasa tanpa ada makanan berbuka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang tidak membeli cukup sabun cuci tangan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang membeli terlalu banyak sabun cuci tangan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang kehilangan terapis mereka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang tidak bisa pergi bekerja tetapi masih dibayar oleh bos mereka. Untuk sekarang.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang terutama khawatir tentang apa yang harus ditonton selanjutnya di Netflix.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang menjadi relawan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang akan kehilangan bisnis mereka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang menyadari bahwa guru sekolah itu luar biasa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang memesan makanan dari restoran lokal.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang merindukan pelukan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang tidak dapat meyakinkan orang tua mereka bahwa wabah ini serius.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang khawatir tentang uang pensiun mereka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang tidak pernah memiliki tabungan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang akan menghadapi peningkatan KDRT.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang membeli baju baru di mall.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang harus tidur di jalan karena tidak dapat membayar kos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang tidak akan berhenti berpesta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang kehilangan hak pengasuhan anak mereka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang melakukan segala yang mereka bisa untuk tetap tenang dan itu tidak berhasil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang menonton Outbreak &amp;amp; Contagion dan bermain Pandemic.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang tidak tahu apa yang akan mereka lakukan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang kewalahan dengan saran tentang cara bekerja dari rumah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang terlalu banyak minum atau makan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang berpikir tentang masa depan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang kesal karena mereka tidak bisa jalan-jalan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang jatuh cinta lagi pada pasangan mereka.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang tidak akan melihat keluarga mereka selama berbulan-bulan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang tidak dapat melihat cahaya di ujung terowongan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang akan menyadari bahwa mereka perlu berpisah dengan pasangannya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang bernyanyi bersama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sebagian orang tidak ada dalam daftar ini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ini semua didasarkan pada pengalaman orang-orang nyata yang diambil dari berita, media sosial, dan teman. Jangan khawatir: Anda bukan satu-satunya orang yang mengalami apa yang Anda alami. Tapi sadarlah: tidak semua orang memiliki pengalaman yang sama dengan Anda. Namun pada akhirnya, kita semua menghadapi ini bersama-sama.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tulisan ini diadaptasi dari &lt;a href=&quot;https://kottke.org/20/03/some-people&quot;&gt;kottke.org&lt;/a&gt;&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Thu, 21 May 2020 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2020/sebagian-orang/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2020/sebagian-orang/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Pagebluk dan Ramadan di rantau</title>
        <description>&lt;p&gt;Tahun ini adalah Ramadan keempat saya jauh dari tanah air. Rasanya baru kemarin saya menginjakkan kaki di Nottingham, Inggris. Saya tiba di sini bulan Maret 2017, mendarat di bandara internasional Birmingham setelah menempuh perjalanan lebih dari 16 jam dari Jakarta via Amsterdam.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dibandingkan dengan tiga tahun lalu, ada beberapa perubahan dalam kehidupan saya. Anggota keluarga kami bertambah seorang dengan kelahiran putra kedua pada tahun 2018. Kami juga pindah rumah kontrakan dari wilayah Dunkirk ke daerah Radford. Harga sewa rumah di daerah ini lebih murah dan lokasinya lebih dekat dengan komunitas orang Indonesia dan komunitas Muslim. Alhamdulillah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selain perbedaan kondisi keluarga, Ramadan tahun ini diwarnai dengan sebuah peristiwa global yang akan tercatat di sejarah umat manusia modern. Sebuah pandemi, alias &lt;a href=&quot;https://kbbi.web.id/pagebluk&quot;&gt;pagebluk&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seperti halnya negara-negara lain, Britania Raya tidak bebas dari penyebaran SARS-CoV-2 dan penyakit Covid-19. Bahkan per 17 Mei 2020, menurut &lt;a href=&quot;https://ourworldindata.org/coronavirus-uk?country=GBR&quot;&gt;data terbaru&lt;/a&gt;, total kasus terkonfirmasi di Britania Raya mencapai lebih dari 240.000. Korban meninggal sudah melebihi 30.000 orang. Secara global, jumlah ini hanya kalah dari Amerika Serikat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk mengatasi penyebaran virus ini, pemerintah Britania Raya mengeluarkan kebijakan &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; seperti halnya banyak negara lain. Pesan yang disampaikan oleh Perdana Menteri Boris Johnson adalah &lt;em&gt;Stay Home, Protect NHS, Save Lives&lt;/em&gt;. Tetap di rumah, lindungi NHS, selamatkan nyawa. Selama beberapa minggu, warga non pekerja kunci tidak boleh keluar rumah kecuali untuk: belanja kebutuhan sehari-hari dan obat ke apotek, olahraga sendirian, atau pergi ke rumah sakit. Pekerja kunci adalah mereka yang bekerja sebagai dokter, perawat, kurir, kasir supermarket, dan lainnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Semua bisnis non-esensial harus ditutup. Pekerja disarankan bekerja dari rumah. Sekolah ditutup kecuali untuk anak pekerja kunci. Rumah-rumah ibadah ditutup.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Minggu lalu, kebijakan ini agak dilonggarkan. Sekarang, warga bisa olahraga barengan dengan anggota keluarga. Selain itu, kami boleh jalan-jalan atau piknik ke taman dan ruang terbuka luar. Pekerja yang tidak mungkin bekerja dari rumah, seperti di bidang konstruksi, didorong untuk bekerja kembali. Seiring dengan penurunan jumlah infeksi, kebijakan ini kemungkinan akan terus diperlonggar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Walaupun tanpa pagebluk, pengalaman Ramadan di sini berbeda dengan kebiasaan di tanah air. Tidak ada azan menggunakan pengeras suara. Tak ada &lt;em&gt;ngabuburit&lt;/em&gt; membeli es kelapa muda di pinggir jalan. Tidak ada pemuda yang membangunkan sahur keliling kampung. Tak ada acara buka bersama alumni SD angkatan 1999.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selain itu, durasi puasa di daerah lintang utara seperti Inggris bisa berubah banyak bergantung musim. Tahun 2017 lalu saat pertama kali saya mengalami puasa di sini, waktu subuh kira-kira pukul 3 pagi, dan magrib sekitar pukul 21.30. Jadi, durasi puasa bisa lebih dari 18 jam. Tahun ini agak lebih pendek, tapi tetap lebih dari 17 jam. Ini adalah tantangan tersendiri.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dengan adanya kebijakan lockdown dan situasi pagebluk, masjid pun ditutup. Muslim Council of Britain mengeluarkan &lt;a href=&quot;https://mcb.org.uk/general/ramadan2020_guidance/&quot;&gt;panduan Ramadan di Rumah&lt;/a&gt;. Tak ada salat lima waktu berjamaah. Tak ada iftar bersama. Tak ada tarawih. Tak ada iktikaf di masjid.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tanpa ibadah yang bersifat berjamaah di masjid, Ramadan kali ini terasa lebih hening. Lebih banyak fokus pada diri sendiri dan keluarga. Kegiatan ramadan tetap bisa dilakukan di rumah. Saya dan istri mengusahakan agar suasananya tetap terasa normal. Kami tetap tadarus. Kami berusaha tarawih tiap hari. Istri saya tetap masak kolak pisang dan ubi.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aspek sosial Ramadan yang kami lakukan paling tidak ada dua hal: saling berbalas kirim makanan buka puasa dengan tetangga kami yang baik sekali dan tadarus &lt;a href=&quot;https://kbbi.web.id/daring&quot;&gt;daring&lt;/a&gt; tiga kali sepekan, ibu-ibu dan bapak-bapak terpisah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alhamdulillah, dengan kemajuan teknologi, banyak rutinitas yang biasa dilakukan Ramadan bisa dilakukan secara daring. Teknologi streaming dan panggilan video sangat membantu kami untuk mendengarkan ceramah, tadarus, dan silaturahim dengan teman dan keluarga. Tahun lalu, kami tidak mudik ke Indonesia dan setelah salat Idul Fitri kami sungkem virtual via panggilan video kepada orang tua kami. Tahun ini pun akan sama. Insya Allah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya sadar bahwa pagebluk, pembatasan sosial (&lt;em&gt;social distancing&lt;/em&gt;), dan kebijakan &lt;em&gt;lockdown&lt;/em&gt; sangat berpengaruh terhadap penghidupan banyak masyarakat dan ekonomi secara umum. Kami bersyukur bahwa Allah masih memberikan nikmat sehat dan rezeki makan tiap hari. Puasa, dengan atribut menahan nafsunya, mudah-mudahan membuat kami bisa lebih peka terhadap kondisi warga yang lemah, kekurangan, dhuafa. Zakat, dengan atribut filantropinya, semoga menjadikan kami lebih ringan berbagi rezeki dari Allah.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Saya bukan epidemiolog, bukan dokter, bukan ekonom, bukan pula pengambil kebijakan. Saya hanya bisa diam di rumah. Saya hanya bisa membantu tetangga semampu saya. Saya hanya bisa berdoa. Doa yang saya panjatkan adalah agar Allah tidak membebankan kepada kami beban berat seperti yang dibebankan kepada orang-orang sebelum kami dan agar Allah tidak memikulkan pada kami apa yang tak sanggup kami memikulnya.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Allahumma innaka ‘afuwwun, tuhibbul ‘afwa fa’fuanni.&lt;/p&gt;

</description>
        <pubDate>Sun, 17 May 2020 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2020/pagebluk-dan-ramadan-di-rantau/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2020/pagebluk-dan-ramadan-di-rantau/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Hello, world!</title>
        <description>&lt;p&gt;I’ve had multiple blog since the beginning of my introduction to Internet. I have accounts on Blogger, Wordpress, and Tumblr. Yet, here I am writing the very first blog entry on my new personal blog.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I have this domain for a long time. I consider it a nice domain for my personal blog. It has my full name on it with possibilities for another subdomains when there are another cahya utama family that want to blog.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;I intend to write regularly in English and Indonesian here. I am working on practicing my English and this is one of my tools for it. I hope I can consistently wrote two entries for each week.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;This is exciting times for blogging. Hope you agree with me. :)&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 15 May 2020 00:00:00 +0700</pubDate>
        <link>http://localhost:4000/2020/hello-world/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://localhost:4000/2020/hello-world/</guid>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
